%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2014 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[10pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper,margin=1.3cm]{geometry}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[lists=normal]{savetrees}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
    \textsc{Voyance, Sismologie, Loi binomiale et Échantillonnage}
    \hrule
\end{center}

\noindent\emph{Les données de cette activité sont issues de \emph{Devenez sorciers, devenez savants} (pages 105 à 107), d'Henri Broch et Georges Charpak, éditions Odile Jacob, 2002.}

Imaginons un individu se revendiquant astrologue, et faisant des prévisions pour les années à venir. En particulier, pour les années 1994, 1995 et 1996 (cette dernière année étant bissextile), il avait annoncé 169 jours sismiques dans le monde. Selon le \emph{National Earthquake Information Service} (États-Unis), au cours de cette période, sur le même territoire, il y a eu 196 jours de séisme (en ne considérant que ceux dont la magnitude est supérieure ou égale à 6,5), dont 33 coïncident avec les prédictions de notre voyant.
Nous allons étudier cette prédiction sous l'angle des probabilités.

L'hypothèse que nous allons étudier dans cet exercice est : «~Les prédictions de l'astrologue sont le fruit du hasard.~»

\section{Étude préliminaire}

\begin{enumerate}
  \item On choisit au hasard une date des trois années considérées (les dates étant équiprobables), et on considère comme succès l'obtention d'un jour de séisme. Comment qualifier cette expérience aléatoire ?
  \item On choisit maintenant au hasard 169 dates, de la même manière, et on appelle $X$ la variable aléatoire comptabilisant le nombre de succès. Comment qualifie-t-on cette expérience ? Quelle loi suit la variable $X$ ? Quels sont ses paramètres ?
  \item Calculer la probabilité que $X=33$, c'est-à-dire la probabilité d'obtenir autant de succès que notre astrologue, en choisissant les dates au hasard.
  \item Comparer cette probabilité avec la probabilité d'obtenir 50 fois \emph{pile} lors de 100 lancers d'une pièce de monnaie équilibrée. À ce stade, que peut-on conclure des capacités de notre astrologue ?
\end{enumerate}

\section{Loi binomiale}

\begin{enumerate}
  \item Dans un tableur, écrire dans les cellules $A1$ à $C1$ les textes : \texttt{k}, \texttt{P(X=k)} et \texttt{P(X<=k)}. Entrer les entiers de 0 à 169 dans les cellules $A2$ à $A171$.
  \item Dans la cellule $B2$, écrire la formule calculant $P(X=0)$ (en faisant référence à $A2$) ; recopier cette formule de $B2$ à $B171$.
  \item Lire et interpréter la valeur affichée en $B35$.
  \item Dans la cellule $C2$, écrire la formule calculant $P(X\leq0)$ (en faisant référence à $A2$) ; recopier cette formule de $C2$ à $C171$.
  \item Lire et interpréter la valeur affichée en $C35$.
\end{enumerate}

\section{Échantillonnage}

\begin{enumerate}
  \item Quel sont le plus petit entier $a$ tel que $P(X\leq a)>0,025$, et le plus petit entier $b$ tel que $P(X\leq b)\geq0,975$ ? Justifier que $P(a\leq X\leq b)\geq0,95$.
  \item On considère la variable aléatoire $\frac{X}{169}$ égale à la fréquence de dates correspondant à un jour de séisme. À quoi correspond l'intervalle $J=\left[\frac{a}{169};\frac{b}{169}\right]$ ?
  \item Calculer la fréquence $f$ de prédictions correctes de l'astrologue. Appartient-elle à $J$ ? Que peut-on conclure ?
\end{enumerate}

\end{document}
